% !TeX encoding = windows-1250

\chapter{Podsumowanie i wnioski}
\label{t:conslusions}
Ostatni rozdział tej pracy ma na celu przedstawienie wniosków wyciągniętych podczas procesu realizacji pracy. \newline

Modularne tworzenie pakietów assetów mimo pozornej komplikacji procesu twórczego pozwala na uporządkowanie pracy artystów i projektantów poziomów. Dzieje się tak dzięki przestrzeganiu kilku podstawowych zasad, które pozwalają na uniknięcie chaosu i dzielą całość na iteracyjne etapy. Najważniejsze korzyści, które udało się uzyskać dzięki takiemu podejściu, to:
\begin{itemize} 
	\item Umożliwienie oszacowania postępu prac nad projektem poprzez sprawdzenie liczby wykonanych zadań w stosunku do wszystkich zaplanowanych, co jest bardzo ważne dla osób zarządzających zespołami. 
	\item Możliwość łatwego wznowienia procesu po przerwie od twórczości - dotyczy to zwłaszcza twórców działających samodzielnie oraz hobbystycznie. Dokumentacja wyszczególniająca etapy produkcji pozwala na odnalezienie się w procesie nawet po długim przestoju.
\end{itemize} 

Dodatkowo, pracując w zespole składającym się z więcej niż jednej osoby proces zapewniłby kilka dodatkowych korzyści:
\begin{itemize}
	\item Ujednolicenie kierunku, w którym ma rozwijać się projekt wśród wszystkich członków zespołu - dzięki dokumentacji projektowej wraz z umieszczonymi w niej referencjami istnieje znacznie mniejsza szansa, że styl, w jakim zostaną wykonane poszczególne assety będzie się różnił w zależności od ich twórcy.
	\item Podział i przydzielenie zadań, które musi wykonać zespół - wykorzystując narzędzia ułatwiające koordynację pracy w zespole można stworzyć listę celów do wykonania oraz rozdzielić je pomiędzy poszczególnych jego członków.
\end{itemize}

Należy również zauważyć, iż modularność nie tylko pozwala usprawnić proces twórczy, ale również ma pozytywny wpływ na wydajność działania tworzonego projektu. W szczególności są to: mniejsze zużycie pamięci RAM (przy założeniu, że w pełni wykorzystano stworzone atlasy tekstur), skrócenie czasu użycia dysku twardego (a co za tym idzie - skrócenie czasów ładowania poziomów) oraz ograniczenie liczby batchy, które musi obsłużyć procesor na jednym z etapów renderingu (co przekłada się na krótszy czas tworzenia ramki obrazu). \newline

Jednak podczas pracy należy również uważać na potencjalne problemy, jakie niesie za sobą stosowanie takiego podejścia do procesu twórczego. Są one szczególnie częste wśród niedoświadczonych twórców, którzy dopiero uczą się pracy z użyciem opisanych w pracy metod i nie poświęcają odpowiedniej ilości czasu planowaniu pracy. Błędy na wczesnych etapach preprodukcji mogą sprawić, że ukończenie projektu może się bardzo skomplikować lub - w skrajnych przypadkach - niemożliwe. \newline

Podsumowując, modularne tworzenie assetów jest techniką, która przy właściwym jej wykorzystaniu pozwala na znaczące usprawnienie procesu twórczego. Przy zachowaniu  dyscypliny wśród wszystkich członków zespołu oraz odpowiednim wydłużeniu fazy preprodukcji projektu umożliwia znaczne uproszczenie ich pracy oraz - dodatkowo - pozwala na wymierne korzyści w kwestii wydajności całego projektu.