% !TeX encoding = windows-1250

\chapter{Wstęp}
\label{t:int}
Bardzo szybki - trwający od kilku dziesięcioleci - rozwój komputerów pozwolił na przenoszenie coraz bardziej złożonych fragmentów otaczającego nas świata na ekrany monitorów. Jesteśmy w stanie symulować skomplikowane zjawiska przyrody, co pozwala nam lepiej zrozumieć świat na którym żyjemy, "budować"  wirtualne domy w których kiedyś będziemy chcieli zamieszkać w rzeczywistości, czy też tworzyć obrazy bez pomocy płótna i pędzla.\newline
W latach 90. XX wieku zaczęto tworzyć pierwsze gry komputerowe wykorzystujące wielokątową grafikę trójwymiarową [1]. Był to początek nowej ery dla elektronicznej rozrywki. Początkowo liczba wielokątów była niska, a obraz był renderowany w niewielkiej rozdzielczości. Wraz z pojawianiem się nowych akceleratorów 3D liczby te zaczęły się zwiększać, co poprawiało ogólną jakość grafiki. \newline 
Jednak po dziś dzień - mimo znaczącego skoku technologicznego - pozostał problem optymalnego tworzenia modeli i tekstur do gier w taki sposób, aby komputer był w stanie wytworzyć odpowiednią liczbę klatek obrazu na sekundę. Przez lata rozwoju silników graficznych  prześcigano się w pomysłach na to, jak tworzyć assety (trójwymiarowe modele, tekstury, materiały i animacje) aby wyglądały jak najatrakcyjniej dla gracza i jednocześnie ich wykorzystywanie wymagało jak najmniejszej ilości zasobów komputera - w szczególności pamięci RAM karty graficznej. Przy źle rozplanowanym procesie twórczym może dojść do sytuacji w której znacznie wydłuży się czas oczekiwania na wczytanie z dysku twardego wszystkich wymaganych plików lub - w bardziej skrajnych przypadkach - karta graficzna komputera nie będzie nadążała z odpowiednio szybkim wytwarzaniem klatek animacji - co w znacznym stopniu zmniejszy komfort rozgrywki oraz poziom imersji gracza. Odpowiedni balans między wspomnianymi aspektami jest jednym z największych wyzwań przed jakimi stawiani są twórcy grafiki komputerowej wykorzystywanej w grach. \newpage
\section{Cel i założenia pracy}
Celem pracy jest przedstawienie procesu tworzenia paczki modeli oraz tekstur na podstawie grafiki koncepcyjnej, które jednocześnie są gotowe do wykorzystania w silniku gry komputerowej. Dodatkowo - szczególny nacisk został położony na techniczne aspekty tego procesu - w szczególności jak najlepsze wykorzystanie pamięci operacyjnej komputera. Aby osiągnąć zamierzony cel, zaprojektowano proces wytwarzania modeli i tekstur dla wybranej technologii a następnie wytworzono je, zaimportowano do silnika 3D oraz stworzono trójwymiarowy poziom przypominający ten z wybranej grafiki koncepcyjnej. Praca zawiera również opisy wykorzystanych technik optymalizacji. \newline
Cel zrealizowano z wykorzystaniem następujących narzędzi:
\begin{description}
	\item[Silnik 3D:] \hfill \\ \textit{Unreal Engine 4} - wybór podyktowany przede wszystkim wykorzystywaniem przez niego bardzo zaawansowanych algorytmów renderingu (physically based rendering) pozwalających na uzyskanie bardzo szczegółowych i realistycznie odwzorowanych obrazów oraz wcześniejszą znajomością tej technologii. Alternatywnym wyborem mógłby być silnik \textit{Unity 5} (również implementujący te algorytmy), \textit{CryEngine 3} lub dowolny inny silnik pozwalający na renderowanie trójwymiarowych obiektów (włączając również własną implementację)
	\item[Modelowanie 3D:] \hfill \\ \textit{Autodesk 3ds Max 2016} - zaawansowanie narzędzie do tworzenia trójwymiarowych modeli. Zamiast niego można również wykorzystać takie programy, jak: \textit{Autodesk Maya}, \textit{Cinema 4D}, czy darmowy dla komercyjnego użytku \textit{Blender}.
	\item[Teksturowanie:] \hfill \\ \textit{Adobe Photoshop CS6} - program do tworzenia i obróbki dwuwymiarowej grafiki. \newline
	\textit{Crazy Bump} - narzędzie pozwalające na tworzenie tekstur nierówności i szorstkości obiektów.
	\item[Dodatkowe narzędzia:] \hfill \\ \textit{Microsoft Excel} - wykorzystywany w procesie planowania do wypisywania list wymaganych assetów.
\end{description}
\section{Zakres pracy}
Zakres pracy obejmuje wykorzystanie wybranych 